\chapter{Introducere}

\section{Scurtă istorie a bazelor de date}

Cu ajutorul dezvoltării ridicate a procesoarelor din ce în ce mai
performate, s-au putut face mari descoperiri și în alte subdomenii ale
calculatoarelor, creându-se astfel sisteme mai complexe și mai greu de
întreținut. Sistemele informatice aveau nevoie de a-și stoca informațiile
într-un mod mai controlat și mai ușor de administrat. Astfel, începând cu
anii '60, au început să apară primele așa-zise "Sisteme de gestionare a
bazelor de date" (eng. \emph{Database Management System}).

Primul SGBD a fost dezvoltat în 1964 de General Electric, bazându-se pe un
model de rețea aflat și acesta în primele perioade ale dezvoltării. Pe la
sfârșitul anilor '60, și-a făcut apariția IMS (\emph{Information Management
System}), fiind primul SGBD comercial. Acesta a ajutat la o mai bună
întreținere a bazei de date și un mod mai simplu de a crea și configura o
aplicație, însă era destul de complex și costisitor din punct de vedere al
timpului.

În 1970, Edgar Codd a publicat un articol ce a descris o abordare diferită.
El a introdus noțiunea de a reprezenta datele sub o structură tabulară
formată din tabele cu rânduri și coloane ce purtau denumirea de
\emph{relații}, iar acestea ar putea fi accesate folosind un limbaj de nivel
înalt, declarativ. Această abordare avea nevoie doar de un predicat care
identifica înregistrările dorite sau combinația de înregistrări. Această
inovație a îmbunătățit productivitatea programatorilor și a contribuit la
dezvoltarea a câtorva SGBD-uri relaționale (\emph{Relational DBMS}) cum ar
fi Oracle, Informix, Ingres și DB2. Doi informaticieni din Berkely au decis
să înființeze proiectul \emph{Ingres} (\textbf{IN}teractive
\textbf{G}raphics \textbf {RE}trival \textbf{S}ystem) bazându-se pe lucrarea
lui Codd, proiect ce a dus la întemeierea standardului SQL.

\section{Modele de baze de date}

Un model de bază de date determină structura logică a unei baze de date și
prezintă în ce fel pot fi datele stocate, organizate și manipulate. Cel mai
popular model de baza de date este modelul relațional, cel care folosește un
format bazat pe tabele.

\subsection{Modelul Document}

O bază de date orientată pe documente este o aplicație ce stochează,
regăsește și întreține informații bazate pe documente sau, mai bine zis,
date semi-structurate. Un document încapsulează și codifică datele într-un
format comun.

De exemplu, un document poate fi următorul text, reprezentat în formatul
JSON:

\begin{verbatim}
{
    Prenume: "Ion",
    Adresa: "Bd. Dacia nr. 1",
    Hobby: "jogging"
}
\end{verbatim}

Un alt document poate fi:

\begin{verbatim}
{
    Prenume: "Vasile",
    Adresa: "Bd. Mihai Bravu nr. 2",
    Fii: [
       { Nume: "Andreea", Varsta: 10 },
       { Nume: "Paul", Varsta: 18 },
       { Nume: "Mihai", Varsta: 21 }
    ]
}
\end{verbatim}

Ambele au anumite elemente în comun, însă nu fiecare are și elemente
diferite. Spre deosebire de bazele de date relaționale în care fiecare
înregistrarea trebuia să aibă aceleași câmpuri, în acest model nu există
câmpuri goale în nicio înregistrare de mai sus. Această abordare permite ca
noi informații să fie adăugate la o înregistrare fără să fie nevoie ca toate
celelalte înregistrări să aibă o structură comună.

\subsection{Modelul Obiect}

Bazele de date orientate pe obiecte stochează elemente alcătuite din câmpuri
având tipuri primitive. Un astfel de element se numește \emph{Obiect}, iar o
înregistrare având caracterisiticile definite în acest obiect se numește
\emph{Instanță}. Obiectele sunt asemănătoare cu clasele din limbajele
orientate pe obiecte. Spre deosebire de modelul de mai sus, aici toate
obiectele sunt nevoite să aibă o structură concretă.

Sunt două opinii principale care descriu care ar fi calitățile principale
care ar descrie o bază de date. În primul rând, se consideră că baza de date
suportă moștenirea obiectelor într-un mod asemănător cu limbajele orientate
pe obiecte, iar în al doilea rând se presupune că baza de date suportă
încapsularea ierarhică a datelor, într-un mod asemănător cu încapsularea din
bazele de date orientate pe document.

\subsection{Modelul Relațional}

Acest model pentru întreținerea bazelor de date este bazat pe logica
predicatelor (logica de ordinul 1) și a fost propus pentru prima dată în
1969 de Edgar F. Codd. Datele conținute de acest model sunt reprezentate sub
formă de tuplii grupați în relații. Astfel, o bază de date organizată în
funcție de modelul relațional se numește o bază de date relațională.

Scopul modelului relațional este de a oferi o metodă declarativă pentru
specificarea datelor și cererilor: utilizatorii comandă direct ce informații
va conține baza de date și ce informații vor de la ea, lăsând sistemului
software de administrare să descrie structurile de date pentru stocarea
informațiilor și procedurilor de obținere a datelor pentru a răspunde la
cereri.

Majoritatea implementărilor ale modelului relațional folosesc SQL pentru
definirea datelor și ca limbaj de realizat cereri. Un \emph{tabel} dintr-o
schemă SQL corespunde unei variabile predicative; conținutul unui tabel este
legat de o relație, iar constrângerile și cererile SQL corespund
predicatelor. Totuși, bazele de date ce implementează SQL, deviază de la
acest model din mai multe puncte de vedere.

\subsubsection{Exemplu}

\includegraphics[scale=0.7]{ex_relational.png} \vspace{10pt}

Se poate observa în modelul de mai sus cum fiecare element din tabelul de
mai sus este identificat printr-o valoare unică rândului, \emph{login}. După
această intrare se reține numele utilizatorului. Astfel, se poate crea încă
un tabel care să rețină și numărul de telefon al unui utilizator.

Pentru a ajuta mai bine la înțelegerea structurii unei baze de date ce are
drept model pe acela relațional se folosesc diverse diagrame. Printre cele
mai populare tipuri de diagrame se numără și diagrama entitate relație.
Figura de mai jos ilustrează o astfel de diagramă.

\vspace{8pt} \includegraphics[scale=0.7]{ex-er-diagram.png} \vspace{10pt}

Această notație este cunoscută drept și \emph{Crow's Foot Notation}.
Entitățile sunt reprezentate de dreptunghiuri, iar relațiile prin linii.
Acest exemplu descrie o relație opțională între Artist și Melodie.
Simbolurile cel mai apropiate de Melodie reprezintă "zero, unul sau mai
multe", iar o melodie are "unul și numai unul" Artist. Astfel relația poate
fi citită drept \emph{Un Artist poate să compună zero, una sau mai multe
Melodii}.

\chapter{Prezentarea aplicației}

Aplicația descrisă în această lucrare are drept scop generarea unor diagrame
similare cu cea prezentată în secțiunea anterioară. Există multe aplicații
care generează cod SQL după ce i se prezintă la intrare un fișier ce
încapsulează o diagramă. Obiectivul acestei aplicații este acest procedeu pe
dos: Aplicația se conectează la o bază de date (momentan doar MySQL), culege
definiția tabelelor în SQL, parsează aceste informații, transformându-le
într-un format ce interpretează datele ca niște forme și relații, apoi
generează diagrama finală a bazei de date.

Aplicația este destinată mai mult utilizatorilor cărora preferă mai mult
minimalism și care sunt "fani" ai liniei de comandă. Însă aplicația a fost
gândită în așa fel încât să fie extinsă cu ușurință. Se poate crea cu
ușurință și o interfață grafică prin care utilizatorul să se poată conecta
la baza de date, chiar prin crearea unei aplicații separate care doar să
trimită procesului principal argumente în funcție de ce a selectat
utilizatorul în interfață.

Codul sursă a fost întreținut astfel încât să facă aplicația compatibilă cu
sistemele de operare Windows și Linux, însă poate fi ușor modificat pentru a
fi comaptibil și pe celelalte sisteme din familia UNIX.

\section{Modul de utilizare}

Aplicația este ușor de folosit odată ce instalată. Din linia de comandă se
pot oferi următorii parametrii pentru a se conecta la baza de date:

\begin{description}
	\item[\texttt{-h}] \hfill \\
		Adresa a bazei de date. Poate fi o adresă IP sau un domeniu.
	\item[\texttt{-u}] \hfill \\
		Numele administratorului bazei de date. Momentan,
		utilizatorul trebuie să aibă drepturi de administrator
		pentru a se putea conecta și la baza de date internă a
		SGBD-ului ce conține informații clare despre legăturile
		dintre tabele. Acestă mică problemă va fi rezolvată în
		versiunile viitoare.
	\item[\texttt{-P}] \hfill \\
		Portul peste care ascultă SGBD-ul pentru eventuale
		conexiuni.
\end{description}

\subsubsection{Exemplu de rezultat al unei execuții:}

\includegraphics[scale=0.7]{dbgraphviz-screenshot} \vspace{10pt}

Mai sus este dată o parte dintr-o diagramă generată de aplicația noastră. Se
observă cum un tabel este reprezentat printr-un dreptunghi, având denumirea
coloanelor în partea stângă al acestuia, iar tipul coloanelor în dreapta.
Totodată, se remarcă modul prin care sunt reprezentate legăturile dintre
tabele. În exemplul de mai sus, atât coloana \texttt{language\_id}, cât și
\texttt{original\_language\_id} sunt chei străine în tabelul \texttt{film},
provenind din tabelul \texttt{language}.

\section{Arhitectura aplicației}

Arhitectura aplicației poate fi cel mai bine descrisă de următoarea
diagramă:

\includegraphics[scale=0.4]{dbgraphviz-diagram} \vspace{10pt}

\paragraph{Descriere} După ce utilizatorul a terminat de scris argumentele
necesare conectării și a apăsat tasta \emph{enter}, modulul de parsare SQL
se va conecta la baza de date folosind adresa IP și portul din argumentele
date. Acest modul îi va transmite niște comenzi bazei de date în care se cer
tabelele și structurile tabelelor din cadrul acesteia. În urma rezultatelor
obținute, se creează niște structuri interne ce vor reprezenta aceste tabele
și legăturile dintre ele la nivel de aplicație. Procesul de conversie în
formatul DOT se realizează luând informații din aceste structuri pentru a le
pune într-un fișier ce va fi folosit pentru generarea diagramelor. Într-un
final, fișierul este parsat de un alt proces din cadrul suitei
\emph{graphviz} care va general fișierul SVG, dezvăluit utilizatorului prin
biblioteca SDL.

\subsection{Modulul de parsare}

Modulul de parsare este reprezentat în fișierul \texttt{db-ctrl/sql.c}. În
folderul acestui fișier se mai pot adăuga fișiere pentru alte SGBD-uri
precum MySQL, care permit conectarea de la distanță. Astfel,
extensibilitatea aplicației se face prezentă și prin acestă mică facilitate.

În acest modul sunt numeroase funcții ce ajută la crearea vectorilor de
structuri ce vor memora informațiile tabelelor și legăturile dintre acestea.

Tabele sunt reprezentate în aplicație sub formă de structuri având
următoarea definiție:

\vfill

\begin{verbatim}
struct table {
    /* Numele tabelului. */
    char *name;

    /* Coloane tabelului. */
    struct table_col *cols;

    /* Numărul de coloane. */
    int num_cols;
};
\end{verbatim}

Totodată, coloanele dintr-un tabel sunt reprezentate în felul următor:
\begin{verbatim}
struct table_col {
    /* Numele coloanei. */
    char *name;

    /* Tipul coloanei. */
    char *type;
};
\end{verbatim}

Funcția principală care se ocupă de realizarea operațiilor descrise mai sus
se numește \texttt{process\_tables}. Această funcție primește ca parametrii:
adresa de conectare, utilizatorul cu drepturile necesare de a obține
structurile tabelelor, denumirea bazei de date din cadrul SGBD-ului în care
se află tabelele și portul pe care ascultă serverul pentru eventuale
conectări de la distanță. Această funcție se folosește de alte funcții
ajutătoare pentru crearea tabelelor, și anume:

\begin{description}
	\item[\texttt{init\_table}] \hfill \\
		Inițializează o structură de tip \texttt{table}
		corespunzător pentru a putea fi folosită cu celelalte
		funcții care execută operații peste tabele.
	\item[\texttt{table\_add\_col}] \hfill \\
		Adaugă o structură de tipul \texttt{table\_col} în lista de
		coloane a unei structuri \texttt{table}. Altfel spus, adaugă o
		coloană în descrierea tabelului, cu numele și tipul dat.
	\item[\texttt{free\_table}] \hfill \\
		Eliberează un tabel de toată memoria pe care a ocupat-o
		acesta. Asta înseamnă că și structurile de tip
		\texttt{table\_col} conținute de acest tabel vor rămâne fără
		informațiile lor.
\end{description}

În același modul, există și funcții ce ajută la crearea coloanelor:

\begin{description}
	\item[\texttt{create\_col}] \hfill \\
		Crează o instanță de tipul \texttt{table\_col} în care se
		reține o coloană cu numele și tipul precizate în lista de
		parametrii ai funcției.
	\item[\texttt{free\_col}] \hfill \\
		Eliberează memoria ocupată de o coloană. Folosită de cele
		mai multe ori de \texttt{table\_col} odată cu stergerea unui
		tabel.
\end{description}

Funcția \texttt{process\_tables} se conectează de două ori la baza de date.

În primul caz, îi trimite acesteia cererea SQL \texttt{show full tables;} în
care ii se cer toate tabele și vizualizările (view-urile) pe care le conține
aceasta. Răspunsul bazei de date este ulterior analizat de aplicație, iar
view-urile sunt filtrare și ignorate. Se mai realizează încă atâtea cereri
pe câte tabele sunt în baza de date în care se solicită descrierea
structurală a tabelelor. În acest caz se folosește comanda \texttt{desc
<nume\_tabel>}.

A doua conectare se realizează peste baza de date virtuală intitulată \\
\texttt{INFORMATION\_SCHEMA}, cea care conține o reprezentare internă a
MySQL-ului pentru tabele și relațiile dintre coloanele tabelelor acesteia.
Acum, fiecărui tabel i se cer cheile străine pe care le are și din partea
căror tabele sunt ele originare. Această cerere este reprezentată în SQL în
felul următor:

\begin{verbatim}
select TABLE_NAME, COLUMN_NAME, CONSTRAINT_NAME,
    REFERENCED_TABLE_NAME, REFERENCED_COLUMN_NAME
from KEY_COLUMN_USAGE
where REFERENCED_TABLE_NAME = <nume_tabel>;
\end{verbatim}

În acest caz, șirul de caractere \texttt{<nume\_tabel>} este înlocuit cu
tabelul curent ce așteaptă să fie procesat. Răspunsul acestei cereri este
procesat în funcția \texttt{get\_foreign\_keys} care va parcurge fiecare
tabel în parte construit în pașii anteriori și va verifica ce tabel are
legătură cu tabelul obținut pe coloana \texttt{REFERENCED\_TABLE\_NAME} din
ultima cerere.

În urma acestui ultim apel, se va înființa o listă de legături, fiecare
dintre acestea fiind complementare unui tabel. O legătură este reprezentată
în aplicație prin următoarea structură:

\begin{verbatim}
struct table_link {
    /* Index-ul tabelului căruia îi aparține coloana */
    int table_src;

    /* Index-ul coloanei în lista de coloane a tabelului */
    int col_src;

    /* Index-ul tabelului în care coloana este referită */
    int table_dst;

    /* Index-ul coloanei în lista de coloane a tabelului */
    int col_dst;
};
\end{verbatim}

După ce aceste două liste (lista de tabele și lista de legături) au fost
create, se poate începe operațiunea de generare a fișierului DOT ce va
reține structura diagramei într-un format înțeles de procesul care va genera
diagrama finală.

\subsection{Modulul de convertire în formatul DOT}

Acest modul este implementat în fișierul \texttt{drawing/dot.c}. Funcția
din care se începe toată conversia se numește \texttt{build\_dot}. De
observat că această funcție diferă în funcție de sistemul de operare pe care
este compilată aplicația, deoarece există mici diferențe ale unui apel de
sistem care generează un fișier temporar și unic.

Funcția \texttt{build\_dot} generează două fișiere unice (unul \texttt{.dot}
și unul \texttt{.svg}) în care se va salva fișierul generat în formatul DOT,
respectiv fișierul creat în urma parsării acestuia.

Un fișier DOT are o structură asemănătoare cu exemplul de mai jos:

\begin{verbatim}
digraph G {
    graph [ <Proprietăți globale ale grafului> ]

    node [ <Proprietăți generale ale nodului unui graf> ]

    edge [ <Proprietăți generale ale muchiilor> ]

    nod_1 [ <Proprietăți nod_1> ]
    nod_2 [ <Proprietăți nod_2> ]
    ...
    nod_n [ <Proprietăți nod_n> ]

    <Lista de legături (eg. nod_x -> nod_y)>
}
\end{verbatim}

Proprietățile sunt acele atribute care precizează cum să arate anumite
elemente vizuale. Spre exemplu, în secțiunea \texttt{node} sunt menționate
font-ul, culoarea font-ului, a fundalului și a marginii, iar în
\texttt{edge} se află proprietățile care descriu mărimea săgeții și culoarea
acesteia.

\emph{Lista de legături} prezintă toate legăturile între tabele,
reprezentate acum ca niște noduri într-un graf. Pe lângă exemplul de mai
sus, trebuie menționat că în procesul efectiv de conversie, muchia ajunge
exact în dreptul coloanei respective, astfel încât lista de legături ar fi
sub forma de mai jos:

\begin{verbatim}
	nod_x:t -> nod_y:z
\end{verbatim}

unde \texttt{t} și \texttt{z} sunt indicii coloanelor în tabelele date.

\subsection{Modulul de convertire în formatul SVG}

Odată cu terminarea generării fișierului menționat mai sus, se va porni
procesul \texttt{dot} ce primește ca parametrii calea către fișierul DOT
(fișierul de intrare) și calea către fișierul SVG (fișierul rezultat). În
urma executării cu succes a procesului, calea către fișierul SVG este
memorată la nivel de aplicație pentru a fi folosită mai târziu de modulul
grafic.

Acest proces \texttt{dot} este reprezentat în aplicație sub forma unui
fișier executabil. El este dezvoltat, împreună cu alte generatoare de
vizualizări pentru grafuri, de AT\&T Labs Research și face parte din suita
\emph{Graphviz}.

\subsection{Modulul grafic (de prezentare)}

Acest modul este conținut în mare parte în fișierele
\texttt{drawing/drawing.c} și \texttt{drawing/handler.c}. Înainte de toate,
aplicația își creează mai întâi o suprafață pe care să poată reprezenta
diferite elemente grafice. În funcția \texttt{video\_init} se inițializează
o variabilă globală denumită \texttt{main\_screen} în care se vor putea
adăuga orice elemente vizuale folosind funcțiile predefinite din biblioteca
grafică. Această suprafață este inclusă într-o fereastră creată de sistemul
de operare (sau serverul de ferestre pe Linux) care are o mărime de 60\%
față de suprafața totală a ecranului.

După ce se termină operațiunea de generare a fișierului SVG și imprimarea
acestuia peste suprafața menționată anterior, aplicația intră într-o buclă
infinită, așteptând la un moment dat să primească vreun eveniment din partea
modului de evenimente din cadrul bibliotecii SDL. Aceste evenimente se
creează în funcție de interacțiunile pe care le are utilizatorul cu aplicația
(mișcarea mouse-ului, apăsarea unui buton al acestuia, apăsarea unei taste,
etc.). În funcție de evenimentul primit, se apelează o funcție specializată
ce schimbă comportamentul aplicației. Aceste funcții se regăsesc în
\texttt{drawing/handler.c} și sunt următoarele:

\begin{description}
	\item[\texttt{mouse\_handler}] \hfill \\
		Se ocupă cu prinderea evenimentelor de mișcare a rotiței
		mouse-ului (scrollwheel). În funcție de direcția de mișcare,
		aplicația va mări sau micșora diagrama pentru a o face mai
		ușor de vizualizat și de parcurs.
	\item[\texttt{key\_handler}] \hfill \\
		Se ocupă cu prinderea evenimentelor venite din tastatură.
		Momentan, aplicația nu folosește alte taste în afară de "q"
		(închide aplicația) însă există acolo pentru extinderea
		aplicației în viitor.
	\item[\texttt{motion\_handler}] \hfill \\
		Analizează fiecare mișcare a mouse-ului dacă și numai dacă
		butonul stânga este apăsat, altfel nu influențează interfața
		în niciun fel. Principala sarcină a acestei funcții este de
		a translata diagrama față de punctul de unde a apăsat
		utilizatorul click-stânga ultima dată pană la unde se află
		acum cursorul. Acestă operație îi oferă utilizatorului o
		iluzie de parcă ar naviga pe diagramă într-un mod asemănător
		ca pe o hartă computerizată (ex. Google Maps).
	\item[\texttt{quit\_handler}] \hfill \\
		Este apelat când aplicația este închisă fie prin apăsarea
		butonului "X" din cadrul ferestrei, fie prin apăsarea
		combinației ALT+F4, sau chiar prin apăsarea tastei "q".
\end{description}

Printre cele mai importante funcții ale acestui modul se numără funcția
\texttt{repaint}. Aceasta primește trei parametrii care influențează modul
în care este prezentată diagrama utilizatorului. Acești parametrii sunt:
\texttt{zoom} (menționează cu cât să apropie / îndepărteze imaginea),
\texttt{trans\_x} și \texttt{trans\_y} (mută diagrama \texttt{trans\_x} de
pixeli la stânga sau la dreapta în funcție de semnul numărului și
\texttt{trans\_y} în sus sau în jos în funcție de semnul numărului).

\section{Alte aplicații din domeniu}

Există deja alte aplicații făcute de marii producători și administratori ale
software-urilor de tip SGBD care au scopul de interfața într-un mod vizual
cu utilizatorul. Față de aplicația aflată în discuție, acestea au anumite
avantaje, dar și dezavantaje. Urmează câteva astfel de aplicații împreună cu
o mică evaluare a facilitătilor oferite de acestea.

\subsection{MySQL Workbench}

Acesta este IDE-ul (\textbf{I}ntegrated \textbf{D}evelopment
\textbf{E}nvironment) principal folosit de dezvoltatorii ce lucrează
folosind MySQL. Imaginea de mai jos afișează diagrama unei baze de date din
cadrul SGBD-ului.

\includegraphics[scale=0.3]{mysql-workbench} \vspace{10pt}

\subsubsection{Avantaje}

\begin{itemize}
	\item Se poate observa un grad mai mare de dezvoltare al acestei
		aplicații, putând chiar crea legături între alte tabele fără
		a scrie cod.
	\item Are o facilitate de a grupa tabele în funcție de cum își
		dorește utilizatorul.
\end{itemize}

\subsubsection{Dezavantaje}

\begin{itemize}
	\item Diagrama nu arată care sunt coloanele care reprezintă cheie
		străină pentru alte tabele.
	\item Pot exista probleme cu instalarea și configurarea aplicației
		ce pot consuma din timp.
\end{itemize}

Deși există o clară departajare între aplicația descrisă în acestă lucrare
și MySQL Workbench, se intenționează ca acest lucru să nu prevină din
continua dezvoltare a aplicației. Aplicația curentă va avea în curând suport
pentru simboluri specifice unei diagrame entitate-relație standard și are
deja codul făcut în așa fel încât să suporte acest lucru. Pe lângă acest
fapt, este și scopul de a forța utilizatorul în a scrie codul singur pentru
a înțelege mai bine ce se întâmplă în spate, fără să se piardă mult timp cu
depanarea problemelor ce vor apărea în viitor.

\subsection{Oracle SQL Developer}

Aceasta este aplicația al cărui scop este administrarea bazelor de date
Oracle. Imaginea de mai jos dezvăluie modul de vizualizare a unei diagrame
din cadrul unei baze de date.

\vspace{10pt} \includegraphics[scale=0.3]{sql-developer}

\subsubsection{Avantaje}

\begin{itemize}
	\item Prezintă diagramele mai detaliat, fără a crea prea multă
		complexitate vizuală pentru utilizator.
	\item Facilitate de a crea notițe sau a lăsa diferite informații
		referitoare la design-ul bazei de date pentru alți
		administratori.
\end{itemize}

\subsubsection{Dezavantaje}

\begin{itemize}
	\item Greu de instalat, mai ales pe sistemele Linux care nu sunt
		considerate "certificate" de către Oracle.
	\item Licența este proprietară; nu se poate îmbunătăți calitatea
		facilităților de către alți utilizatori.
	\item Performanța lasă de dorit, se încarcă foarte greu pe
		calculatoare puțin mai vechi.
\end{itemize}

De remarcat faptul că această aplicație are mari defecte în comparație cu
MySQL Workbench descrisă mai sus. Asta evidențiază că aplicația descrisă în
această lucrare are șanse reale în a atrage alți utilizatori în a o folosi
și a o îmbunătăți. Deși nu există încă suport pentru bazele de date Oracle,
acest lucru se poate schimba având în vedere că aplicația a fost gândită în
așa fel încât să fie extensibilă și din acest punct de vedere.

\section{Viitorul aplicației}

În viitor, aplicația va putea avea următoarele facilități implementate:

\begin{itemize}
	\item Suport pentru alte baze de date relaționale.
	\item Desenarea diagramelor standard (ER și conceptuală).
	\item Prezentarea relațiilor dintr-un singur tabel. De exemplu, prin
		apăsarea unui tabel, să se evidențieze celelalte tabele care
		sunt în relație cu el.
\end{itemize}

Pe lângă acestea, se dorește și un mod mai rapid de prezentare a diagramei
utilizatorului. Momentan se fac câteva cereri pe cel puțin două baze de
date, când este nevoie doar de una. Acest lucru se poate rezolva cu un
sistem de parsare ce se poate folosi doar de cererea de creare a unui
tabel.

\chapter{Detalii despre implementare}
\section{Modul de folosire al bibliotecilor}

Având în vedere faptul că aplicația nu a putut să fie făcută de la zero
complet, a fost nevoie de folosirea a unor biblioteci care să ajute
dezvoltarea aplicației. În secțiunile următoare sunt enunțate câteva din
elementele din alte biblioteci care au fost folosite în aplicație.

\subsection{SDL}

\textbf{SDL} (Simple DirectMedia Layer) este o bibilotecă cross-platform și
open source scrisă în limbajul C ce prezintă o interfață simplă pentru
grafică, sunet și periferice de intrare. Este în special folosită pentru
simplicitatea ei. Peste 700 de jocuri, 180 de aplicații și 120 de
demonstrații au fost publicate pe site-ul bibliotecii. SDL are cuvântul
"Layer" în titlul ei, pentru că își propune să unească funcțiile specifice
unui sistem de operare într-un API comun. Pentru o funcționalitate în plus
față de acest scop, au fost create multe alte biblioteci care sunt
construite peste această bibliotecă.

În această aplicație sunt folosite câteva funcții pentru inițializarea unei
suprafețe de desenare și pentru prelucrarea input-ului din partea
dispozitivelor periferice.

În inițializarea modului grafic se folosesc funcțiile următoare:

\begin{description}
	\item [\texttt{SDL\_Init}] \hfill \\
		Folosită la inițializarea modulului video. Funcția acceptă
		mai multe opțiuni sub forma unei măști de biți pentru
		inițializarea și a altor module (momentan doar sunet).
	\item [\texttt{SDL\_GetVideoMode}] \hfill \\
		Returnează date despre starea curentă a display-ului
		(rezoluție, densitatea culorilor, etc.). Este folosită
		pentru crearea ferestrei în funcție de rezoluția curentă a
		ecranului.
	\item [\texttt{SDL\_SetVideoMode}] \hfill \\
		Creează și afișează fereastra principală a aplicației,
		încercând să activeze și accelerarea grafică dacă o suportă
		calculatorul.
\end{description}

În bucla infinită ce așteaptă mereu după evenimente se folosește funcția
\texttt{SDL\_WaitEvent} ce blochează execuția procesului atâta timp cât
coada de evenimente este goală. În cazul în care această coadă are
evenimente în ea, la următorul apel, se setează structura dată ca parametru
funcției cu tipul evenimentului și informații despre acesta.

Funcția \texttt{repaint}, cea care se apelează de fiecare dată când este
nevoie de vreo redesenare a suprafeței grafice, se folosește și ea de
următoarele funcții specifice pentru SDL:

\begin{description}
	\item [\texttt{SDL\_FillRect}] \hfill \\
		Este apelată din funcția \texttt{clear\_screen} imediat după
		ce a început execuția funcției \texttt{repaint}. Scopul ei
		este de a desena un dreptunghi și de a îl umple cu o
		culoare. În cazul nostru, desenează un dreptunghi alb ce
		cuprinde toată suprafața de desenare astfel încât să steargă
		tot ce era înainte pe această suprafață.
	\item [\texttt{SDL\_Flip}] \hfill \\
		Ultima funcție apelată după ce celelalte operațiuni de
		desenare au luat sfârșit. Datoria ei este de a schimba
		buffer-ul de desenare curent cu cel nou creat în urma
		operațiunilor din \texttt{repaint}.
\end{description}

\subsubsection{Evenimente}

Cum s-a mai spus în capitolele anterioare, SDL-ul umple o coadă cu niște
structuri ce reprezintă input-ul din partea utilizatorului. Mai jos este
dată definiția pentru câteva astfel de structuri folosite în aplicație:

\begin{verbatim}
struct SDL_MouseMotionEvent
{
    Uint32 type;        /**< ::SDL_MOUSEMOTION */
    Uint32 timestamp;
    Uint32 windowID;    /**< The window with mouse focus, if any */
    Uint32 which;       /**< The mouse instance id */
    Uint32 state;       /**< The current button state */
    Sint32 x;           /**< X coordinate, relative to window */
    Sint32 y;           /**< Y coordinate, relative to window */
}
\end{verbatim}

Acest eveniment este procesat în funcția \texttt{motion\_handler}, iar
principalele câmpuri folosite sunt \texttt{x}, \texttt{y} (coordonatele
curente ale cursorului) și \texttt{state}, după care se verifică dacă sau nu
este apăsat butonul click-stânga. Dacă acest buton nu este apăsat, acest
eveniment este ignorat complet.

Într-un mod asemănător arată și structura pentru evenimentul de click de
mouse. Din această structură este folosit doar câmpul \texttt{state} pentru
a evalua dacă rotița mouse-ului a fost mutată în sus sau în jos.

\begin{verbatim}
struct SDL_KeyboardEvent
{
    Uint32 type;        /**< ::SDL_KEYDOWN or ::SDL_KEYUP */
    Uint32 timestamp;
    Uint32 windowID;    /**< The window with keyboard focus */
    Uint8 state;        /**< ::SDL_PRESSED or ::SDL_RELEASED */
    Uint8 repeat;       /**< Non-zero if this is a key repeat */
    Uint8 padding2;
    Uint8 padding3;
    SDL_Keysym keysym;  /**< Key that was pressed or released */
}
\end{verbatim}

Din această structură se folosesc membrii \texttt{keysym}, din care se
va lua tasta apăsată, și \texttt{state}, verificându-se dacă tasta a fost
apasată sau nu. Ridicarea oricărei taste este ignorată.

Un alt eveniment este cel reținut în structura de tipul
\texttt{SDL\_QuitEvent} din care nu se folosește niciun câmp, ci doar se
apelează handler-ul care eliberează toată memoria alocată dinamic și oprește
toate subsistemele în ordinea dependețelor dintre ele.

\subsubsection{Procesarea mișcărilor mouse-ului}

Această facilitate se realizează într-un mod ceva mai complicat în
comparație cu alte operații. În timp ce mouse-ul se mișcă, fiecare schimbare
a pozitiei lui este înregistrată în coada de evenimente, ceea ce ar putea
crea probleme în performanța aplicației. De ținut cont că fiecare eveniment
va trebui procesat, chiar după ce mouse-ul nu se mai mișcă, ceea ce va face
ca diagrama să se mai miște încă vreo câteva secunde.

Acest lucru se rezolvă folosind următoarea soluție în funcția de procesare a
mouse-ului:

\begin{verbatim}
void motion_handler(SDL_MouseMotionEvent *event)
{
   SDL_EventState(SDL_MOUSEMOTION, SDL_IGNORE);
   ...
   SDL_EventState(SDL_MOUSEMOTION, SDL_ENABLE);
}
\end{verbatim}

În acest caz, funcția \texttt{SDL\_EventState} îi spune SDL-ului să ignore
orice alt eveniment de mișcare a mouse-ului (\texttt{SDL\_MouseMotionEvent})
până la terminarea funcției, când procesarea acestor evenimente este pornită
din nou. Astfel, se va elimina mersul "în reluare" al aplicației și îi va
spori performanța.

\subsection{cairo}

\textbf{cairo} este o bibliotecă cu un API bazat pe vectori și
cross-platform pentru dezvoltatorii de aplicații grafice. Este folosit
astfel încât să ofere primitive 2D pentru desenarea peste diferite
biblioteci. La fel ca SDL, și cairo este conceput să aibă accelerare
hardware dacă acel calculator peste care rulează suportă acest lucru.
Totodată, cairo ar și el nevoie de o suprafață peste care să își execute
operațiile grafice.

Design-ul acestei biblioteci permite o usoară comunicare între ea și SDL.
Astfel o suprafață creată în SDL poate fi ușor convertită într-una de tip
cairo prin următorul apel care are loc chiar în funcția \texttt{video\_init}
din aplicația noastră:

\begin{verbatim}
    main_screen = SDL_SetVideoMode(screen_w, screen_h,
            32, 0, SCREEN_FLAGS);
    cairo_main_screen = cairo_image_surface_create_for_data(
            main_screen->pixels,
            CAIRO_FORMAT_RGB24,
            main_screen->w,
            main_screen->h,
            main_screen->pitch);
\end{verbatim}

Revedem aici funcția \texttt{SDL\_SetVideoMode} care returnează suprafața
creată în urma evaluării dimensiunilor ecranului și a capabilităților
hardware. \\ Folosindu-ne de acestă structură putem apela funcția
bibliotecii cairo numită \\
\texttt{cairo\_image\_surface\_create\_for\_data} care ia câteva din
câmpurile structurii suprafeței SDL și își crează propria suprafață peste
care se pot executa funcții din cairo.

În această aplicație, cairo este folosit în a aplica diferite operații de
transformare a unei imagini și de a proiecta o imagine peste suprafață
principală. Astfel, toate operațiunile din funcția \texttt{repaint} sunt în
mare parte alcătuite din apeluri către funcțiile din cairo. Aceste funcții
din \texttt{repaint} sunt următoarele:

\begin{description}
	\item [\texttt{cairo\_identity\_matrix}] \hfill \\
		Resetează toate transformările la starea inițială, adică
		setează matricea de transformări la matricea identică.
		Următoarele operațiuni din repaint au rolul de a crea o
		imagine în funcție de interacțiunile pe care le-a avut
		utilizatorul în momentele anterioare.
	\item [\texttt{cairo\_scale}] \hfill \\
		Mărește / micșorează imaginea la scara curentă, în urma
		ultimelor mișcări pe care le-a făcut utilizatorului asupra
		rotiței mouse-ului.
	\item [\texttt{cairo\_device\_to\_user}] \hfill \\
		Convertește coordonatele din sistemul ferestrei în sistemul
		de coordonate al suprafeței. Acest lucru va ajuta în a
		ajusta o posibilă translatare a suprafeței în cazul în care
		o operațiune de zoom a fost executată.
	\item [\texttt{cairo\_translate}] \hfill \\
		Translatează diagrama în funcție de variabilele \texttt{x} și
		\texttt{y} primite ca parametrii. Dacă o operație de zoom a
		avut loc înainte, această translatare va avea rolul de a
		regla actuala parte a diagramei astfel încât mărirea /
		micșorarea imaginii să aibă același punct în centrul
		imaginii ca întainte.
\end{description}

Înainte de aceste funcții se mai apelează și \texttt{cairo\_create} ce
creează o structură ce poată fi folosită pentru scrierea peste suprafața de
desenare curentă.

\subsection{librsvg}

\textbf{librsvg} este o bibliotecă grafică ce face parte din proiectul GNOME
și a fost creată astfel încât să fie simplă și portabilă. Această bibliotecă
mai depinde de alte două biblioteci: cairo (pentru redarea imaginii) și
libxml (pentru parsarea unui fișier SVG).

Într-adevăr, librsvg este o bibliotecă foarte simplă, folosindu-se doar două
funcții pentru a realiza operațiunile dorite. Acestea sunt:

\begin{description}
	\item [\texttt{rsvg\_handle\_new\_from\_file}] \hfill \\
		 Este apelată după ce este generat fișierul SVG.Primește
		 doar calea către fișier și returnează o structură ce poate
		 fi folosită pentru reprezentarea SVG-ului în diferite
		 suprafețe.
	\item [\texttt{rsvg\_handle\_render\_cairo}] \hfill \\
		Primește ca parametrii structura creată în urma apelului
		funcției definite anterior și suprafața cairo generată în
		pasul de inițializare al interfeței grafice principale, apoi
		desenează peste această suprafață SVG-ul dat, aplicând și
		transformările stabilite în pașii anteriori cu funcțiile
		specifice din cairo (\texttt{translate} și \texttt{scale}).
\end{description}

\subsection{libmysql}

Această bibliotecă a fost creată de aceeași dezvoltatori care s-au ocupat și
de MySQL și face parte din suita principală care oferă acest server. Este
folosită pentru a ajuta la interacțiunea între aplicații și SGBD.

În aplicația noastră, această bibliotecă își face simțită prezența în
fișierul \texttt{db-ctrl/sql.c}, mai precis în funcția
\texttt{process\_tables} unde se întâmplă toată procesarea menționată în
descrirea modulului de parsare.

Funcțiile din această bibliotecă folosite în aplicația noastră sunt
următoarele:

\begin{description}
	\item [\texttt{mysql\_init}] \hfill \\
		Alocă un obiect pentru a fi folosit pentru diferite operații
		către una sau mai multe baze de date.
	\item [\texttt{mysql\_real\_connect}] \hfill \\
		Primește ca parametrii adresa bazei de date, utilizatorul și
		alte detalii necesare unei conexiuni către aceasta.
		Returnează un obiect gata de a fi folosit pentru operații
		peste baza de date conectată, dacă operațiunea s-a efectuat
		cu succes. Altfel, \texttt{NULL} este returnat.
	\item [\texttt{mysql\_query}] \hfill \\
		Primește ca parametrii un string ce conține o expresie
		validă în SQL și o structură ce descrie o conexiune
		existentă la o bază de date. Se returnează \texttt{0} în caz
		de succes, sau un număr indicând eroarea altfel.
	\item [\texttt{mysql\_store\_result}] \hfill \\
		Accesează structura reprezentând conexiunea către baza de
		date și obține rezultatele unei cereri SQL, returnând o
		structură ce conține aceste rezultate.
	\item [\texttt{mysql\_num\_rows}] \hfill \\
		Returnează numărul de rânduri din răspunsul unei astfel de
		cereri.
	\item [\texttt{mysql\_fetch\_row}] \hfill \\
		Returnează un vectori de șiruri de caractere, reprezentând
		un rând din rezultatele obținute și fiecare șir de caractere
		o coloană din tabel. La sfârșitul apelului, este scos acest
		rând din structura ce reține toate rezultatele din urma unei
		cereri.
	\item [\texttt{mysql\_free\_result}] \hfill \\
		Eliberează memoria ocupată cu rezultatele unei cereri.
	\item [\texttt{mysql\_close}] \hfill \\
		Închide conexiunea către baza de date dată.
\end{description}

\appendix
\chapter{Codul Sursă}

Urmează tot codul sursă ce compune aplicația descrisă în această lucrare.

\paragraph{NOTĂ} Comentariile sunt scrise în engleză. Acest lucru este
important pentru a ajuta și pe programatorii străini să poată înțelege mai
bine codul și a contribui la dezvoltarea aplicației.

\section{\texttt{app/main.c}}

\begin{verbatim}
#include <stdlib.h>

#include "drawing.h"
#include "dot.h"
#include "sql.h"

static void print_usage(void)
{
    printf("Usage: dbgraphviz\n"
            "\t[-h hostname]\n"
            "\t[-u user]\n"
            "\t[-P port]\n"
            "\t[-p password]\n");
}

#ifdef WIN32
static void parse_args(int argc, wchar_t *argv[])
{
    int i;

    wchar_t *hostname = NULL, *user = NULL, *password = NULL;
    char _hostname[128], _user[32], _password[32];
    char *_hostnameptr = NULL, *_userptr = NULL, *_passwordptr = NULL;
    unsigned int port = 0;

    for (i = 1; i < argc; i++) {
        if (wcscmp(argv[i], L"-h") == 0) {
            if (i+1 >= argc || argv[i+1][0] == '-') {
                print_usage();
                continue;
            }
            hostname = argv[i+1];
        }
        if (wcscmp(argv[i], L"-u") == 0) {
            if (i+1 >= argc || argv[i+1][0] == '-') {
                print_usage();
                continue;
            }
            user = argv[i+1];
        }
        if (wcscmp(argv[i], L"-P") == 0) {
            if (i+1 >= argc || argv[i+1][0] == '-') {
                print_usage();
                continue;
            }
            port = _wtoi(argv[i+1]);
        }
    }

    if (!hostname)
        _hostname[0] = '\0';
    else {
        wcstombs(&_hostname[0], hostname, sizeof(_hostname));
        _hostnameptr = &_hostname[0];
    }
    if (!user)
        _user[0] = '\0';
    else {
        wcstombs(&_user[0], user, sizeof(_user));
        _userptr = &_user[0];
    }

    if (!password)
        _password[0] = '\0';
    else {
        wcstombs(&_password[0], password, sizeof(_password));
        _passwordptr = &_password[0];
    }

    if (!_hostnameptr)
        printf("hostnameptr is NULL\n");

    process_tables(_hostnameptr, _userptr, "sakila", port);
    build_dot();
    draw_dot();
    repaint(1, 0, 0);
}

#else
static void parse_args(int argc, char *argv[])
{
    int i;

    char *hostname = NULL, *user = NULL;
    unsigned int port = 0;

    printf("ARGC: %d\n", argc);
    for (i = 1; i < argc; i++) {
        if (strcmp(argv[i], "-h") == 0) {
            if (i+1 >= argc || argv[i+1][0] == '-') {
                print_usage();
                continue;
            }
            hostname = argv[i+1];
        }
        if (strcmp(argv[i], "-u") == 0) {
            if (i+1 >= argc || argv[i+1][0] == '-') {
                print_usage();
                continue;
            }
            user = argv[i+1];
        }
        if (strcmp(argv[i], "-P") == 0) {
            if (i+1 >= argc || argv[i+1][0] == '-') {
                print_usage();
                continue;
            }
            port = atoi(argv[i+1]);
        }
    }

    process_tables(hostname, user, "sakila", port);
    build_dot();
    draw_dot();
    repaint(1, 0, 0);
}
#endif

#ifdef WIN32
int CALLBACK WinMain(HINSTANCE hInstance, HINSTANCE hPrevInstance,
        LPSTR lpCmdLine, int nCmdShow)
#else
int main(int argc, char *argv[])
#endif
{
#ifdef WIN32
    int argc;
    wchar_t **argv;

    argv = CommandLineToArgvW(GetCommandLineW(), &argc);
#endif
    video_init();

    parse_args(argc, argv);

    event_loop();

    return EXIT_SUCCESS;
}
\end{verbatim}

\section{\texttt{utils.h}}

Acest fișier conține definiții pentru funcții folosite pentru a raporta
diferite erori ce apar în timpul testării aplicației.

\begin{verbatim}
#ifndef _UTILS_H_
#define _UTILS_H_

#include <stdio.h>
#include <stdarg.h>
#include <stdlib.h>
#include <string.h>

#include <cairo.h>
#include <SDL.h>
#include <librsvg/rsvg.h>

enum msg_types {
	SDL_ERROR,
	SYS_ERROR,
	SQL_ERROR,
	GEN_ERROR,
	OTHER,
};

enum error_level {
	WARNING,
	CRITICAL,
	INFO,
};

static void fail(int error_type, int error_level, const char *file, int line,
		const char *msg, ...)
{
	va_list args;

	fprintf(stderr, "%s:%d\n", file, line);

#ifndef WIN32
	switch (error_level) {
	case WARNING:
		fprintf(stderr, "\e[1;33m");
		break;
	case CRITICAL:
		fprintf(stderr, "\e[1;31m");
		break;
	case INFO:
		fprintf(stderr, "\e[1;37m");
		break;
	}
#endif

	switch (error_type) {
	case SDL_ERROR:
		fprintf(stderr, "%s: %s\n", msg, SDL_GetError());
		break;
	case SYS_ERROR:
		perror(msg);
		break;
	case SQL_ERROR:
		fprintf(stderr, "%s\n", msg);
		break;
	case GEN_ERROR:
	case OTHER:
		va_start(args, msg);
		vfprintf(stderr, msg, args);
		va_end(args);
		break;
	}

#ifndef WIN32
	fprintf(stderr, "\e[0m");
#endif

	/* Exit in case of critical failure */
	if (error_level == CRITICAL)
		exit(EXIT_FAILURE);
}

#define FAIL(type, level, msg, ...) \
	fail(type, level, __FILE__,  __LINE__, msg, ##__VA_ARGS__)

#define SDL_FAIL(msg)		FAIL(SDL_ERROR, CRITICAL, msg)
#define SYS_FAIL(msg)		FAIL(SYS_ERROR, CRITICAL, msg)
#define SQL_FAIL(msg)		FAIL(SQL_ERROR, CRITICAL, msg)
#define GEN_FAIL(msg, ...)	FAIL(GEN_ERROR, CRITICAL, msg, ##__VA_ARGS__)
#define WARN(msg, ...)		FAIL(OTHER, WARNING, msg, ##__VA_ARGS__)
#define INFO(msg, ...)		FAIL(OTHER, INFO, msg, ##__VA_ARGS__)

#endif
\end{verbatim}

\section{\texttt{sql.h}}

\begin{verbatim}
#ifndef _SQL_H_
#define _SQL_H_

#ifdef WIN32
#include <winsock.h>
#endif

#include <mysql.h>

#include <utils.h>

#define TABLE_NAME_MAX_LENGTH		64
#define TABLE_ARRAY_SEGMENT_SIZE	64
#define LINK_ARRAY_SEGMENT_SIZE		64

#define MYSQL_FKEY_QUERY                                \
"select TABLE_NAME, COLUMN_NAME, CONSTRAINT_NAME, "     \
"REFERENCED_TABLE_NAME, REFERENCED_COLUMN_NAME "        \
"from KEY_COLUMN_USAGE where REFERENCED_TABLE_NAME = "

/* Contains information about a table. */
struct table {
    /* The table name. */
    char *name;

    /* Array of all columns in a table. */
    struct table_col *cols;

    /* Number of columns. */
    int num_cols;
};

struct table_col {
    char *name;
    char *type;
};

struct table_link {
    int table_src;
    int col_src;
    int table_dst;
    int col_dst;
};

/*
 * Global pointer to all the tables, with their relationships found on the
 * given database. Initialized after calling process_tables().
 */
extern struct table *tables;
extern int tables_len;

extern struct table_link *links;
extern int links_len;

/*
 * Finds all the tables and their relationships in the database and stores
 * them in the 'tables' global array.
 */
void process_tables(const char *host, const char *user, const char *db,
        unsigned int port);

#endif
\end{verbatim}

\section{\texttt{db-ctrl/sql.c}}

\begin{verbatim}
#include <sql.h>

struct table *tables;
int tables_len;

struct table_link *links;
int links_len;

struct table_col create_col(const char *col_name, const char *col_type)
{
    struct table_col col;

    col.name = strdup(col_name);
    if (!col.name)
        SYS_FAIL("strdup");
    col.type = strdup(col_type);
    if (!col.type)
        SYS_FAIL("strdup");

    return col;
}

void free_col(struct table_col *col)
{
    free(col->name);
    free(col->type);
}

void table_add_col(struct table *table, struct table_col *col)
{
    /* Used to expand array size, if needed. */
    int old_size, new_size;
    int num_cols = table->num_cols;

    old_size = (num_cols / TABLE_ARRAY_SEGMENT_SIZE + 1) *
        TABLE_ARRAY_SEGMENT_SIZE;

    new_size = ((num_cols + 1) / TABLE_ARRAY_SEGMENT_SIZE + 1) *
        TABLE_ARRAY_SEGMENT_SIZE;

    if (num_cols == 0)
        table->cols = malloc(sizeof(struct table_col) *
                TABLE_ARRAY_SEGMENT_SIZE);
    else if (old_size != new_size)
        table->cols = realloc(&table->cols[0],
                sizeof(struct table_col) * new_size);

    if (!table->cols)
        SYS_FAIL("malloc");

    table->cols[num_cols++] = *col;
    table->num_cols = num_cols;
}

void init_table(struct table *table)
{
    table->name = NULL;
    table->cols = NULL;
    table->num_cols = 0;
}

void free_table(struct table *table)
{
    int i;

    for (i = 0; i < table->num_cols; i++)
        free_col(&table->cols[i]);

    free(table->name);
    free(table->cols);
}

void free_tables(void)
{
    int i;

    for (i = 0; i < tables_len; i++)
        free_table(&tables[i]);
    free(tables);

    tables = NULL;
    tables_len = 0;

    free(links);
    links_len = 0;
}

static void get_columns(struct table *table, MYSQL_RES *res)
{
    MYSQL_ROW row;
    struct table_col col;
    char col_type[256];

    while (row = mysql_fetch_row(res)) {
        /* Simplify table types */
        sscanf(row[1], "%[^\(]", &col_type[0]);
        col = create_col(row[0], &col_type[0]);
        table_add_col(table, &col);
    }
}

static void add_link(int table_src, int col_src, int table_dst, int col_dst)
{
    /* Used to expand array size, if needed. */
    int old_size, new_size;
    struct table_link link;

    old_size = (links_len / LINK_ARRAY_SEGMENT_SIZE + 1) *
        LINK_ARRAY_SEGMENT_SIZE;

    new_size = ((links_len + 1) / LINK_ARRAY_SEGMENT_SIZE + 1) *
        LINK_ARRAY_SEGMENT_SIZE;

    if (links_len == 0)
        links = malloc(sizeof(struct table_link) *
                LINK_ARRAY_SEGMENT_SIZE);
    else if (old_size != new_size)
        links = realloc(&links[0],
                sizeof(struct table_link) * new_size);

    if (!links)
        SYS_FAIL("malloc");

    link.table_src = table_src;
    link.col_src = col_src;
    link.table_dst = table_dst;
    link.col_dst = col_dst;

    links[links_len++] = link;
}

static void get_foreign_keys(struct table *table, MYSQL_RES *res)
{
    MYSQL_ROW row;

    int i;
    int table_src, col_src, table_dst, col_dst;

    while (row = mysql_fetch_row(res)) {
        /* Find source table index for foreign key */
        for (i = 0; i < tables_len; i++)
            if (!strcmp(tables[i].name, table->name)) {
                table_src = i;
                break;
            }

        /* Find column index from source table for foreign key */
        for (i = 0; i < table->num_cols; i++)
            if (!strcmp(table->cols[i].name, row[4])) {
                col_src = i;
                break;
            }

        /* Find destination table index for foreign key */
        for (i = 0; i < tables_len; i++)
            if (!strcmp(tables[i].name, row[0])) {
                table_dst = i;
                break;
            }

        /* Find column index from destination table for foreign key */
        for (i = 0; i < tables[table_dst].num_cols; i++)
            if (!strcmp(tables[table_dst].cols[i].name, row[1])) {
                col_dst = i;
                break;
            }

        add_link(table_src, col_src, table_dst, col_dst);
    }
}

static void print_links(void)
{
    int i;

    for (i = 0; i < links_len; i++)
        printf("%d %d %d %d\n", links[i].table_src, links[i].col_src,
                links[i].table_dst, links[i].col_dst);
}

static void dump_tables(void)
{
#ifndef WIN32
    int i, j;
    FILE *f;

    f = fopen("/tmp/tables.dump", "w+");

    for (i = 0; i < tables_len; i++) {
        fprintf(f, "%d: %s\n", i, tables[i].name);
        for (j = 0; j < tables[i].num_cols; j++)
            fprintf(f, "\t%d: %s\n", j, tables[i].cols[j].name);
    }

    fclose(f);
#endif
}

void process_tables(const char *host, const char *user, const char *db,
        unsigned int port)
{
    MYSQL *conn;
    MYSQL_RES *res, *table_res;
    MYSQL_ROW row;
    char *table_query;
    int i, num_rows;

    table_query = malloc(sizeof(char) * 256);
    if (!table_query)
        SYS_FAIL("malloc");

    conn = mysql_init(NULL);
    if (!conn) {
        free(table_query);
        SQL_FAIL("Failed to initialize connection.");
    }

    conn = mysql_real_connect(conn, host, user, NULL, db,
            port, NULL, 0);
    if (!conn) {
        free(table_query);
        SQL_FAIL("Failed to initialize connection.");
    }

    if (mysql_query(conn, "show full tables")) {
        free(table_query);
        SQL_FAIL("Failed query \"show tables;\".");
    }

    res = mysql_store_result(conn);
    num_rows = mysql_num_rows(res);

    if (tables)
        free_tables();
    tables = malloc(sizeof(struct table) * num_rows);
    if (!tables)
        SYS_FAIL("malloc");

    while (row = mysql_fetch_row(res)) {
        /* This is a view. Skip it. */
        if (strcmp(row[1], "VIEW") == 0)
            continue;

        init_table(&tables[tables_len]);
        tables[tables_len].name = strdup(row[0]);

        strcpy(&table_query[0], "desc ");
        strcat(&table_query[0], &tables[tables_len].name[0]);

        if (mysql_query(conn, &table_query[0])) {
            WARN("Failed query \"%s\".\n", &table_query[0]);
            free(tables[tables_len].name);
            tables[tables_len].name = NULL;
            continue;
        }

        table_res = mysql_store_result(conn);
        get_columns(&tables[tables_len], table_res);
        mysql_free_result(table_res);

        tables_len++;
    }

    mysql_free_result(res);
    mysql_close(conn);

    conn = mysql_init(NULL);
    if (!conn) {
        free(table_query);
        SQL_FAIL("Failed to initialize connection.");
    }

    conn = mysql_real_connect(conn, host, user, NULL,
        "INFORMATION_SCHEMA", port, NULL, 0);

    if (!conn) {
        free(table_query);
        SQL_FAIL("Failed to initialize connection.");
    }

    for (i = 0; i < tables_len; i++) {
        strcpy(&table_query[0], MYSQL_FKEY_QUERY);
        strcat(&table_query[0], "'");
        strcat(&table_query[0], &tables[i].name[0]);
        strcat(&table_query[0], "'");

        if (mysql_query(conn, &table_query[0])) {
            WARN("Failed query \"%s\".\n", &table_query[0]);
            continue;
        }

        table_res = mysql_store_result(conn);
        get_foreign_keys(&tables[i], table_res);
        mysql_free_result(table_res);
    }

    print_links();
    dump_tables();

    mysql_close(conn);
    free(table_query);
}
\end{verbatim}

\section{\texttt{dot.h}}

\begin{verbatim}
#define _DOT_H_

#include <sql.h>

#define TABLE_SECTION_SIZE    4096
#define DOT_FILE_SIZE        65536

#define TMP_FILENAME        "dbgraphviz-XXXXXX"
                                                                 \
#define DOT_HEADER                                               \
"digraph G {\n"                                                  \
    "graph [\n"                                                  \
        "rankdir = RL\n"                                         \
    "]\n"                                                        \
                                                                 \
    "node [\n"                                                   \
        "shape = box\n"                                          \
        "style = \"rounded,filled\"\n"                           \
        "penwidth = \"4\"\n"                                     \
        "color = \"#233138\"\n"                                  \
        "fillcolor = \"#3b5998\"\n"                              \
                                    \                            \
        "fontname = \"Monospace\"\n"                             \
        "fontsize = \"9\"\n"                                     \
        "fontcolor = \"#fff7f5\""                                \
    "]\n"                                                        \
                                                                 \
    "edge [\n"                                                   \
        "arrowsize = 0.7\n"                                      \
        "color = \"#40d040\"\n"                                  \
    "]\n"

#define DOT_TABLE_HEADER                                         \
"label=<<TABLE BGCOLOR=\"#3b5998\" BORDER=\"0\" "                \
"CELLSPACING=\"0\" CELLPADDING=\"3\">"

/* Parameters: (TABLE_NAME) */                                   \
#define DOT_TABLE_NAME_FMT                                       \
    "<TR><TD COLSPAN=\"2\" CELLPADDING=\"8\">%s</TD></TR>"

/* Parameters: (COLUMN_NAME, COLUMN_TYPE) */
#define DOT_REG_COL_FMT                                          \
    "<TR>"                                                       \
        "<TD ALIGN=\"LEFT\">%s</TD>"                             \
        "<TD ALIGN=\"RIGHT\">"                                   \
            "<FONT COLOR=\"#ff9f67\">%s</FONT>"                  \
        "</TD>"                                                  \
    "</TR>"

/* Parameters: (PORT_NUMBER, COLUMN_NAME, COLUMN_TYPE) */
#define DOT_FKEY_COL_FMT                        \                \
    "<TR><TD ALIGN=\"LEFT\" COLSPAN=\"2\" PORT=\"%d\">"          \
    "<TABLE BORDER=\"0\" CELLSPACING=\"0\" CELLPADDING=\"0\">"   \
    "<TR>"                                                       \
        "<TD ALIGN=\"LEFT\">%s</TD>"                             \
        "<TD ALIGN=\"RIGHT\">"                                   \
            "<FONT COLOR=\"#ff9f67\">%s</FONT>"                  \
        "</TD>"                                                  \
    "</TR>"                                                      \
    "</TABLE></TD></TR>"

extern char *img_filepath;

void build_dot(void);

#endif
\end{verbatim}

\section{\texttt{drawing/dot.c}}

\begin{verbatim}
#include <dot.h>
#include <utils.h>

#ifdef WIN32
#include <windows.h>
#endif

char *img_filepath;

/*
 * Creates a HTML table which describes the structure of the given SQL table
 * found at 'table_index' in the global 'tables' array.
 */
static char *build_table_section(int table_index)
{
    char *buf;
    int buf_idx = 0, i;
    struct table *table = &tables[table_index];

    buf = malloc(sizeof(char) * TABLE_SECTION_SIZE);

    /* Add HTML header for a Table */
    buf_idx = sprintf(&buf[buf_idx], "t%d [\n%s",
            table_index, DOT_TABLE_HEADER);

    /* Add table name as a row spanning two HTML Table columns */
    buf_idx += sprintf(&buf[buf_idx], DOT_TABLE_NAME_FMT, table->name);

    /*
     * Add a row for each SQL column that contains two HTML columns, one
     * with the column name and the other one with the column type.
     *
     * FIXME: Should detail the following operation in depth.
     */
    for (i = 0; i < table->num_cols; i++)
        buf_idx += sprintf(&buf[buf_idx], DOT_FKEY_COL_FMT,
                i, table->cols[i].name, table->cols[i].type);

    sprintf(&buf[buf_idx], "</TABLE>>]\n");

    return buf;
}

/* Creates a fully compatible DOT file for the global 'tables' array */
static void build_dot_common(const char *tmpfile_in, const char *tmpfile_out)
{
    FILE *tmpfile;
    char *table_section;
    char command[512];

    int i;

    /*
     * At this point, 'tmpfilepath' should have the format
     *
     * '/tmp/dbgraphviz-XXXXXX.dot'
     *
     * and 'outfilepath' should be
     *
     * '/tmp/dbgraphviz-XXXXXX.svg'
     *
     * where 'XXXXXX' is a random and unique combination of
     * alphanumerical characters.
     */

    tmpfile = fopen(&tmpfile_in[0], "w+");
    if (!tmpfile)
        SYS_FAIL(tmpfile_in);

    /* Write begining of the dot file */
    fprintf(tmpfile, DOT_HEADER);

    /* Create an entry for every table and write it to the file */
    for (i = 0; i < tables_len; i++) {
        table_section = build_table_section(i);

        fprintf(tmpfile, table_section);

        free(table_section);
    }

    /* Append the edges for every table */
    for (i = 0; i < links_len; i++)
        fprintf(tmpfile, "t%d:%d -> t%d:%d\n", links[i].table_src,
                links[i].col_src, links[i].table_dst,
                links[i].col_dst);

    /* End of the DOT file, add closing bracket. */
    fprintf(tmpfile, "}");
    fclose(tmpfile);

    /* Generate SVG using the 'dot' command. */
    strcpy(&command[0], "dot -Tsvg ");
    strcat(&command[0], tmpfile_in);
    strcat(&command[0], " -o ");
    strcat(&command[0], tmpfile_out);

    if (system(&command[0]))
        GEN_FAIL("Failed to execute \"%s\"\n", &command[0]);
    else
        INFO("Successfully executed %s\n", &command[0]);

    if (img_filepath)
        free(img_filepath);

    /* Store SVG filepath in a global variable */
    img_filepath = strdup(&tmpfile_out[0]);

    /* Remove DOT file */
    remove(&tmpfile_in[0]);
}

#ifdef WIN32

void build_dot(void)
{
    DWORD dwRetVal = 0;
    UINT uRetVal   = 0;

    TCHAR szTempFileNameIn[MAX_PATH];
    TCHAR szTempFileNameOut[MAX_PATH];
    TCHAR lpTempPathBuffer[MAX_PATH];

    //  Gets the temp path env string (no guarantee it's a valid path).
    dwRetVal = GetTempPath(MAX_PATH,          // length of the buffer
            lpTempPathBuffer); // buffer for path
    if (dwRetVal > MAX_PATH || (dwRetVal == 0))
        SYS_FAIL("GetTempPath");

    //  Generates a temporary file name.
    uRetVal = GetTempFileName(lpTempPathBuffer, // directory for tmp files
            TEXT("dgv"),     // temp file name prefix
            0,                // create unique name
            szTempFileNameIn);  // buffer for name

    if (uRetVal == 0)
        SYS_FAIL("GetTempFileName");

    strcpy(szTempFileNameOut, szTempFileNameIn);
    szTempFileNameOut[strlen(szTempFileNameOut) - 3] = '\0';
    strcat(szTempFileNameOut, "svg");

    build_dot_common(szTempFileNameIn, szTempFileNameOut);
}

#else

void build_dot(void)
{
    char tmpfilename[sizeof(TMP_FILENAME)];
    char tmpfilepath[256];
    char outfilepath[256];

    /* Set temporary file name and path */
    strcpy(&tmpfilepath[0], "/tmp/");
    strcpy(&tmpfilename[0], TMP_FILENAME);

    if (!mktemp(&tmpfilename[0]))
        SYS_FAIL("mktemp");

    strcpy(&outfilepath[0], &tmpfilepath[0]);
    strcat(&outfilepath[0], &tmpfilename[0]);
    strcat(&outfilepath[0], ".svg");

    strcat(&tmpfilepath[0], &tmpfilename[0]);
    strcat(&tmpfilepath[0], ".dot");

    build_dot_common(&tmpfilepath[0], &outfilepath[0]);
}
#endif
\end{verbatim}

\section{\texttt{drawing.h}}

\begin{verbatim}
#ifndef _DRAWING_H_
#define _DRAWING_H_

#include <utils.h>
#include <sql.h>
#include <dot.h>

#define RGB(c)		SDL_MapRGB(main_screen->format, c)

#define THEME_DEFAULT

#if defined(THEME_DEFAULT)

#define CELL_BG		0x3B, 0x59, 0x98
#define CELL_BORDER	0x23, 0x31, 0x38
#define CELL_TEXT	0xff, 0xf7, 0xf5
#define CELL_COLL_TYPE	0xff, 0x9f, 0x67

#elif defined(THEME_WOMBAT)

/* Does not work as expected */
#define CELL_BG		0x1c, 0x1c, 0x1c
#define CELL_BORDER	0x08, 0x08, 0x08
#define CELL_TEXT	0xdd, 0xdd, 0xdd
#define CELL_COLL_TYPE	0x54, 0xe4, 0x95

#endif

#define RED		0xff, 0x00, 0x00
#define GREEN		0x00, 0xff, 0x00
#define BLUE		0x00, 0x00, 0xff

#define WINDOW_RATIO	0.6f
#define SCREEN_FLAGS	(SDL_HWACCEL | SDL_HWSURFACE | SDL_DOUBLEBUF)

#define ZOOM_ACCEL	0.20

extern SDL_Surface *main_screen;

/* Current screen dimensions */
extern int screen_w;
extern int screen_h;

void video_init(void);

void event_loop(void);

void draw_dot(void);

/* Repaints the main surface
 *
 * zoom:
 *	Scales the surface.
 *
 *	If zoom is 1, the surface will not change.
 *	If zoom is <1, the surface will be zoomed in.
 *	If zoom is >1, the surface will be zoomed out.
 *
 * trans_x, trans_y:
 *	Translate the surface by 'trans_x' pixels to the left
 *	or right and 'trans_y' pixels up or down, depending on the
 *	parameter sign.
 *
 *	If trans_x and trans_y are 0, nothing will change.
 *
 */
void repaint(double zoom, double trans_x, double trans_y);

extern cairo_t *cairo_svg_handle;

#endif
\end{verbatim}

\section{\texttt{drawing/drawing.c}}

\begin{verbatim}
#include <drawing.h>

SDL_Surface *main_screen;
cairo_surface_t *cairo_main_screen;

cairo_t *cairo_svg_handle;
RsvgHandle *rsvg_svg_handle;

int screen_w;
int screen_h;

void video_init(void)
{
    const SDL_VideoInfo *info;

    if (SDL_Init(SDL_INIT_VIDEO) < 0)
        SDL_FAIL("SDL_Init");

    SDL_EnableKeyRepeat(250, 35);

    INFO("SDL initialized\n");

    info = SDL_GetVideoInfo();
    INFO("Screen has a %d x %d resolution.\n",
            info->current_w, info->current_h);

    screen_w = WINDOW_RATIO * info->current_w;
    screen_h = WINDOW_RATIO * info->current_h;

    INFO("Creating a screen with a %d x %d resolution.\n",
            screen_w, screen_h);

    main_screen = SDL_SetVideoMode(screen_w, screen_h, 32, SCREEN_FLAGS);
    cairo_main_screen = cairo_image_surface_create_for_data(
            main_screen->pixels,
            CAIRO_FORMAT_RGB24,
            main_screen->w,
            main_screen->h,
            main_screen->pitch);

    g_type_init();
}

static void clear_screen(void)
{
    SDL_FillRect(main_screen, NULL, 0xFFFFFF);
}

void draw_dot(void)
{
    if (!img_filepath)
        return;

    rsvg_svg_handle = rsvg_handle_new_from_file(&img_filepath[0], NULL);
    if (!rsvg_svg_handle) {
        WARN("img_handle (%s)\n", &img_filepath[0]);
        return;
    }

    cairo_svg_handle = cairo_create(cairo_main_screen);
    if (!cairo_svg_handle) {
        WARN("cairo_handle\n");
        return;
    }
}

void repaint(double zoom, double trans_x, double trans_y)
{
    static double zoom_level = 1;
    static double offset_x;
    static double offset_y;

    double view_width = screen_w;
    double view_height = screen_h;

    double zoom_offset_x = 0;
    double zoom_offset_y = 0;

    clear_screen();

    zoom_level *= zoom;
    if (zoom_level > 8)
        return;

    if (!cairo_svg_handle)
        return;

    cairo_identity_matrix(cairo_svg_handle);
    cairo_scale(cairo_svg_handle, zoom_level, zoom_level);

    cairo_device_to_user(cairo_svg_handle, &trans_x, &trans_y);
    offset_x += trans_x;
    offset_y += trans_y;

    cairo_device_to_user(cairo_svg_handle, &view_width, &view_height);
    zoom_offset_x = (view_width - screen_w) / 2;
    zoom_offset_y = (view_height - screen_h) / 2;

    cairo_translate(cairo_svg_handle, offset_x + zoom_offset_x,
            offset_y + zoom_offset_y);

    if (!rsvg_handle_render_cairo(rsvg_svg_handle, cairo_svg_handle))
        WARN("Drawing failed!\n");

    SDL_Flip(main_screen);
}

void event_loop(void)
{
    SDL_Event event;

    while (SDL_WaitEvent(&event)) {
        switch (event.type) {
            case SDL_MOUSEBUTTONDOWN:
                mouse_handler(&event.button);
                break;
            case SDL_MOUSEMOTION:
                motion_handler(&event.motion);
                break;
            case SDL_KEYDOWN:
                key_handler(&event.key);
                break;
            case SDL_QUIT:
                quit_handler();
                break;
            default:
                break;
        }
    }
}
\end{verbatim}

\section{\texttt{handler.h}}

\begin{verbatim}
#ifndef _HANDLER_H_
#define _HANDLER_H_

#include <drawing.h>
#include <dot.h>

void key_handler(SDL_KeyboardEvent *event);

void mouse_handler(SDL_MouseButtonEvent *event);
void motion_handler(SDL_MouseMotionEvent *event);

void quit_handler(void);

void handler_init(void);

#endif
\end{verbatim}

\section{\texttt{drawing/handler.c}}

\begin{verbatim}
#include "handler.h"

static int mouse_start_x, mouse_start_y;

void key_handler(SDL_KeyboardEvent *event)
{
    INFO("Handling keydown\n");

    switch (event->keysym.sym) {
        case SDLK_q:
            quit_handler();
            break;
        default:
            break;
    }
}

void mouse_handler(SDL_MouseButtonEvent *event)
{
    SDL_EventState(SDL_MOUSEBUTTONDOWN, SDL_IGNORE);

    switch (event->button) {
        case SDL_BUTTON_WHEELUP:
            repaint(1 + ZOOM_ACCEL, 0, 0);
            break;
        case SDL_BUTTON_WHEELDOWN:
            repaint(1 / (1 + ZOOM_ACCEL), 0, 0);
            break;
        default:
            mouse_start_x = event->x;
            mouse_start_y = event->y;
            break;
    }

    SDL_EventState(SDL_MOUSEBUTTONDOWN, SDL_ENABLE);
}

void motion_handler(SDL_MouseMotionEvent *event)
{
    static double mouse_dx, mouse_dy;

    /* Handle only left clicks, for now */
    if (!(event->state & SDL_BUTTON_LEFT))
        return;

    SDL_EventState(SDL_MOUSEMOTION, SDL_IGNORE);

    /*
     * Store difference between previous mouse position and current
     * position. These variables will be later used to translate the
     * surface.
     */
    mouse_dx = event->x - mouse_start_x;
    mouse_dy = event->y - mouse_start_y;

    repaint(1, mouse_dx, mouse_dy);

    mouse_start_x = event->x;
    mouse_start_y = event->y;

    SDL_EventState(SDL_MOUSEMOTION, SDL_ENABLE);
}

void quit_handler(void)
{
    INFO("Exiting\n");

    SDL_Quit();
    remove(img_filepath);
    free_tables();
    exit(EXIT_SUCCESS);
}
\end{verbatim}

% vim: nocin
